\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{fullpage}
%\usepackage[margin=2.5cm,includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{%
  \parbox{\textwidth}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}\vskip-4pt}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\lstset{frame=lrb,xleftmargin=\fboxsep,xrightmargin=-\fboxsep}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\lstset{
extendedchars=\true,
inputencoding=utf8
}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
	\line(1,0){300}\\
	[5mm]
	\huge{\bfseries RAPPORT DE PROJET}\\
	\line(1,0){200}\\
	[0.5cm]
	\textsc{\Huge Projet Slitherlink HLIN405\\}
	Groupe : \\
	Timoleon DEMAS \\
	Djamel BENAMEUR \\
	Matthieu COMMINS \\
	Antoine BARBIER \\
	Thomas ZARAGOZA
	
	%\textsc{\Large }\\
		\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=40mm]{FDS.png}
		\includegraphics[width=30mm]{UM.png}\\
		[1cm]
		\end{figure}
	\end{center}
	\newpage
	\tableofcontents
\end{titlepage}

\chapter*{Introduction}
Dans le cadre de l’UE HLIN405, nous avons eu pour projet de faire la résolution du puzzle Slitherlink. Dans le temps qui nous a été alloué, nous avons réussi a faire un programme qui peut informatiser une grille de SliterLink afin de la résoudre par la suite. Notre programme ne peut en aucun cas résoudre toutes les grilles disponibles sur le net, car lorsque la difficulté augmente, le nombre de décisions hasardeuses se multiplient. Néanmoins nous n'avons pas eu le temps de créer un système complexe de back-tracking (retour sur trace) qui aurait permit a notre algorithme une pseudo intelligence pour les prises de décisions et le retour en arrière si ses choix étaient incorrects, celui-ci ne pouvant faire preuve d'intuition comme un humain pourrait le faire. Néanmoins, nous arrivons a résoudre avec succès des grilles de SlitherLink.\\
\\
C'est un projet que nous avons travaillé entre les cours et dans notre temps libre chacun de chez soi à travers l'utilisation de GitLab avec des réunions régulières toutes les semaines pour faire un briefing et discuter avec notre professeur encadrant  Philippe Janssen. Avant de commencer a coder, nous avons d'abord, sur feuille, mis en place une première version de l'algorithme de résolution ainsi que les règles/cas particuliers. Une fois passé sur ordinateur, nous avons commencé l'informatisation des grilles automatique en suivant un formalisme étudié plus tard dans le rapport. Le groupe , séparé, travaille en même temps la création d'un algorithme de résolution ainsi que l'informatisation des cas particuliers établis sur feuille précédemment. Lorsque nous avions un algorithme de résolution, une manière de représente les grilles et des règles pour pouvoir les remplir, Nous sommes passés à la phase de test dans laquelle nous avons commencé à raffiner notre code. Remarquant que notre algorithme ne pouvait pas encore résoudre un nombre de grilles satisfaisant nos attentes, nous avons créé un système de tracé qui permet l'ajout de quelque règles, ainsi qu'un système de back-tracking simple.\\
\\

\section*{\LARGE Objectifs du projet } 
Résoudre un casse-tête consiste à tracer des segments entre les points en respectant les contraintes suivantes : \\
— chaque segment est soit horizontal, soit vertical \\ 
— le nombre de segments bordant une cellule doit être égal à son degré \\
— l’ensemble des segments doit former un unique cycle Ainsi l’unique solution du casse-tête de la ﬁgure 1 est donnée ci–dessous :  \\
    \begin{center}
    	\includegraphics[scale=0.8]{SL.png}
    	\caption{Conic Section}
    \end{center}





Dans le cadre de ce projet il faudra : \\
— Déﬁnir des types de données pour représenter les données d’un problème \\ 
— Réﬂéchir aux structures de données pour la résolution d’un casse-tête. \\
— Écrire des algorithmes de résolution d’un casse-tête; les programmer. \\
— Expérimenter les diﬀérentes méthodes  \\
— Faire une trace graphique d’une résolution Le langage de programmation que vous utiliserez est le langage C++ \\

\chapter{Organisation du projet}

\section{\large Organisation} 
Notre groupe de projet étant assez important nous ne pouvions pas nous réunir pour programmer ensemble très aisément. Ainsi nous avons préféré nous voir au moins une fois par semaine, généralement le mardi et parfois le mercredi, afin de faire le point sur l’avancement du travail de chacun et aussi pour définir les objectifs à atteindre pour la semaine suivante.  \\
\\
Chacun travaillait seul ou en binôme de son côté et partageait son travail avec les autres grâce à Gitlab, afin que tout le monde puisse implémenter le code des autres. Nous communiquions entre nous via le logiciel Discord ou le service de messagerie Messenger quand nous n’étions pas à l’université.\\
\\
Toutes les semaines, sauf cas exceptionnel, nous nous sommes réunis avec notre encadrant M. Philippe Janssen afin de lui faire part de l’avancement du projet. Nous avons grandement bénéficié de ses conseils et de ses suggestions afin de résoudre certains problèmes et d’éviter de dévier du but initial.

\section{\large Répartition des tâches}

\begin{itemize}
    \item Matthieu et Thomas : Création et modification des cas particuliers
    \item Djamel : Implémentation du formalisme et tentative de création d'une interface graphique
    \item Thimoleon : Création du parcours
    \item Antoine : Traduction du pseudo-code en C++ et assemblage de toutes les classes ensembles
\end{itemize}

\section{\large GitLab}

GitLab est un Service en ligne d'hébergement et de gestion de développement de logiciels. Il le logiciel de gestion de versions Git. Il a était créé par Dmitriy Zaporozhets et Valery Sizov pour GitLab Inc. C'est un logiciel "open core", c'est à dire le noyau du code est publié en open source. 

Ce service permet la mise en commun du travail au sein d'un projet. GitLab comprend également un traçage d'erreur et des fonctionnalités CI/CD (Continuous Intergration / Continuous Delivery).

Dans notre cas GitLab nous a principalement permit de mettre en commun notre travail. Son service de gestion des conflits entre les branches nous a également permit de plus facilement combiner notre travail. 

\section{\large Doxygen} 

Doxygen est l'outil standard pour générer un document à travers des annotations en c++, mais il supporte aussi d'autre langages populaires de programmation  comme C, Objective-C, C\#, PHP, Java, Python, IDL ...\\
\\
Doxygen peut nous aider de trois manières différentes:  
\begin{enumerate}
\item  Il peut générer un navigateur de documentation en ligne (format HTML) et/ou un manuel de référence hors ligne à partir  d'un ensemble de fichiers sources documentés. Il est également possible de générer des sorties dans les pages de manuel RTF (MS-Word), PostScript, PDF hypertexte, HTML compressé et Unix. La documentation est extraite directement des sources, ce qui facilite grandement la cohérence de la documentation avec le code source.

\item On peut configurer doxygen pour extraire la structure de code à partir de fichiers sources non documentés. Ceci est très utile pour trouver rapidement notre chemin dans les distributions sources volumineuses. Doxygen peut également visualiser les relations entre les différents éléments au moyen de graphiques de dépendance, de diagrammes d'héritage et de collaboration, tous générés automatiquement.

\item On peut également utiliser doxygen pour créer une documentation normale.

\end{enumerate}
\\
\\
Dans notre cas, nous avons utilisé doxygen pour mieux nous organiser. Vu que nous sommes un groupe de 5, il est essentiel de faire une documentation pour que lorsqu'une personne implémente du code, nous puissions vérifier rapidement à quoi sert les fonctions/méthodes implémentés par la personne.

\newpage
\chapter{SlitherLink}
\section{\large Domaine Informatique} 
La résolution de puzzle/jeu à une grande place dans le monde de l'informatique. C'est un domaine très étendu qui mérite en soi son propre rapport. Pour ne pas se perdre dans le détail, nous allons étudier des exemples de programme de résolution.
\\
\subsection{\large Échecs}
Un programme d'échecs est un programme informatique conçu pour jouer au jeu d'échecs.\\
\\
L'histoire des machines joueuses d'échecs est très longue et développée, datant même d'avant le développement de l'électronique et de l'informatique. On parle notamment de l'automate turc inventé en 1769 par Johan Wofgang von Kempelen qui joua contre l'impératrice Catherine II et Napoléon Bonaparte. C'était en réalité un homme de petite taille caché dans la machine qui jouait.\\
\\
Ce qui nous intéresse plutôt sont les machines joueuses d'échecs comme Deep Blue, un super-ordinateur développé par IBM, spécialisé dans le jeu d'échecs. Il fut développé dans les années 1980, jugé comme étant le premier ordinateur du niveau d'un grand maître. Alors qu'il perdit sa première partie en 1989 2-0 par Garry Kasparov, un des meilleurs joueurs de l'histoire et champion du monde, il eut sa revanche et gagna la partie de revanche en 1997. Bien qu'il y eu débat à cause des conditions dites injuste vis a vis du joueur d'échecs. En effet, l'ordinateur ayant eu l'avantage de pouvoir étudier des centaines de partis d'échecs de Kasparov et grâce à une intervention humaine entre les manches.\\
\\
De nos jours, les intelligences artificielles sont de plus en plus perfectionnés. On peut citer DeepMind qui bat Stockfish en 2017, l'un des meilleurs programmes d'échecs existants avec 28 victoires, 72 nulles et 0 défaites tout en ayant moins d'une minute pour jouer chaque coup.

\subsection{\large Pentomino}
Dans l'article de Donald Knuth \cite{001} , on voit comment résoudre un casse-tête Pentomino. Un Pentomino est une figure géométrique constituée de 5 carrées accolés par un de leur côté. On explique que pour résoudre ce problème, on représente le puzzle comme étant un problème de couverture exacte.\\ 

Le problème de la couverture exacte est un problème d’optimisation combinatoire. Pour être simple, disons que l'on a un ensemble P et une collection S de sous-ensembles de P. Une couverture exacte de P est une sous-collection S’ de sous-ensembles dont les éléments de S’ sont disjoints l’un à l’autre et leur union est U. 

Exemple : 
Soit P = { 1 , 2 , 3 , 4 , 5} et soit S={ A , B , C } une collection de sous-ensembles P telles que :

$\rightarrow$ A = { 1 , 3 , 5 }

$\rightarrow$ B = { 2 , 4 }

$\rightarrow$ C = { 1 ,  2 , 5 }

La sous-collection S’ = {A,B} est une couverture exacte , A $\cup$ B = P et A $\cap$ B = $\emptyset$ \\

Dans notre cas, nous cherchons a remplir ce 6x6 carré en laissant le centre 2x2 vide. (Voir Figure \ref{fig:Pent}) \\
\\
Pour représenter ce problème sous format de matrice, on a 12 colonnes (pour chaque figure) + 60 colonnes (pour chaque case de l’échiquier moins les 4 centrales laissées vides) pour un totale de 72 colonnes. Puis on construit une ligne pour chaque possible placement de chaque pentaminos individuel. Les 12 premières colonnes étant composées de onze 0 et un 1 qui représente le pentaminos choisi. Les 60 colonnes suivantes étant composées de cinquante-cinq 0 et cinq 1 , qui représente les cases occupés par le pentamino. (On obtient 1568 lignes) \\
\\
La solution à ce problème est l’ensemble des collections de lignes disjointes, dont l’union forme une ligne entièrement composée de 1. Il y en a 65, dont une représentée dans la Figure 2. Pour trouver cette solution, Donald Knuth propose l’Algorithme X. Qui, par la suite, avec l'addition de 'Dancing Links', un outil performant pour le back-tracking, donne l'algorithme DLX.\\
\\
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{Pento.png}
    \caption{Pentomino Puzzle}
    \label{fig:Pent}
\end{figure}


\section{\large Qu'est-ce que le SlitherLink?} 
Slitherlink (également connu sous les noms de Fences, Takegaki, Loop the Loop, Loopy, Ouroboros, Suriza et Dotty Dilemma) est un puzzle logique développé par l'éditeur Nikoli.

\subsection{\large Principe du jeu}
Le SlitherLink se joue sur une matrice rectangulaire formée de points. Entre ces points, 
se trouve parfois des chiffres (entre 0 et 3). \\
L'objectif est de relier horizontalement ou verticalement les points adjacents afin de créer une boucle fermée . 
Les chiffres indiquent le nombre de côtés entourant chaque case. \\
Par exemple, si une case contient le chiffre 3, trois de ses côtés doivent être touchés par le trait continu. 
On indique souvent d'un x une ligne qui n'est ni un segment ni vide.
\subsection{\large Vocabulaire}
Nous avons élaboré un vocabulaire afin de désigner précisément chaque composantes du jeu :
\\\\\\
\textbf{Grille :} La matrice sur laquelle se déroule le jeu
\begin{itemize}
    \item \textit{une grille est composée de cases.}
\end{itemize}
\textbf{Contrainte :} le chiffre qui peut se trouver à l'intérieur d'une case
\begin{itemize}
    \item \textit{chaque case est composée de quatre points.}
\end{itemize}
\textbf{Lien :} se trouve entre chaque point, c'est à dire l'emplacement possible d'un "segment" ou d'une "croix"
\begin{itemize}
    \item \textit{un lien peut être soit une croix, soit un segment
    \item segment : un trait qui fera parti du "tracé" 
    \item croix : signifie qu'il est impossible de mettre un segment sur le lien où elle se trouve.
    \item lien vide : un lien qui n'a pas encore était définit comme croix ou segment}
\end{itemize}
\textbf{Tracé :} un tracé est composé de deux points et représente un chemin de un segment ou plus
\begin{itemize}
    \item \textit{un tracé est caractérisé par les coordonnées de ses extrémités
    \item un tracé possède également un attribut longueur et un attribut booléen boucle.}
\end{itemize}
\textbf{Parcours :} ensemble de tracés
\begin{itemize}
    \item \textit{si le parcours ne contient qu'un seul tracé et que c'est une boucle alors la grille est résolue
    \item il est nécessaire de fusionner les tracés qui ont des extrémités en commun.}
\end{itemize}
\subsection{\large Règles}

\\
\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=140mm]{jeu.png}
		\caption{Partie de SlitherLink}
		\end{figure}
\\
Pour terminer une partie de SlitherLink il faut suivre une série de règles que nous avons découvert en faisant une dizaine de parties ainsi qu'en consultant de la documentation en ligne. On peut identifier trois types de règles différentes.\\ 
\\
Les règles sur points s'appliquent lorsque un point a déjà 3 de ses 4 liens adjacents non-vide. \\
\\
•  Si les trois liens sont de type 'CROIX', le quatrième sera lui aussi de type 'CROIX'.\\
•  Si deux liens sont de type 'CROIX', un lien est de type 'SEGMENT' alors le quatrième sera de type 'SEGMENT'\\
•  Si deux liens sont de type 'SEGMENT' un lien est de type 'CROIX', alors le quatrième sera de type 'CROIX'\\
\\
Les règles sur cases s'appliquent lorsque une case a déjà 3 de ses 4 liens non-vide. \\
\\
•  Si les trois liens sont de type 'SEGMENT', le quatrième sera de type 'CROIX'.\\
\\
Et les règles sur cases dites 'Cas Particuliers' 
qui sont beaucoup plus compliquées. Pour mieux s'organiser, nous avons identifié plusieurs types de règles sur cases ; 'Case coin' , 'Case seule' , 'Cases voisins' et 'Cases diagonales'. Nous les avons illustré sous format de dessin avant de pouvoir les traduire en code. Pour ne pas faire trop lourd, nous allons présenter un exemple de chaque type. 
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{CasParticuliers.png}
    \caption{Cas Particuliers}
    \label{cp}
\end{figure}

\section{Travail réalisé :}  

\subsection{\large Création de grilles - Formalisme}

Afin de résoudre une grille, il est important de pouvoir la traduire en un type de données que notre programme va pouvoir manipuler pour la résoudre et afficher la solution. La création de grille se fait automatiquement en remplissant un fichier texte en respectant le formalisme mit en place. Toutes les grilles sont carrées et de dimensions n x n , spécifiées par l'utilisateur. Pour faciliter l'informatisation des grilles, nous avons décidé de rendre la lecture du fichier grille plus laxiste quant à la syntaxe en acceptant différentes syntaxes possibles.
\\

\begin{lstlisting}[label=Formalisme,caption= Generation Grille]
[begin-grille][5]
    // Differente syntaxes possibles
    contrainte{0} : (2x2)
    contrainte{2} : 2x2
    contrainte{3} : 2,2
    contrainte{1} : (2,2)
[end-grille]
\end{lstlisting}

\subsection{\large Les cas particuliers}

Pour les cas particuliers, nous étions en face de deux possibilités. Lorsque l'on étudie un cas particulier, comme le cas 'Case Seule 1' vu dans la figure \ref{cp} , il faut prendre en compte les 4 rotations possible et le cas miroir. Soit nous pouvions ne faire qu'une condition 'if' pour la fonction 'Case Seule 1' et ajouter une méthode dans l'algorithme qui bascule la grille de 90 degrés de manière a tester les 4 rotation possible. Soit on garde la grille immobile et on test pour les 4 cas différents dans notre fonction 'Case Seule 1'. 
\\
Nous avons décidé de partir sur l'option 2 car c'était la plus simple bien que cela ai eu pour effet de multiplier les lignes de code des 'Cas Particuliers' par 4. Nous avons économisé beaucoup de temps sur la création d'un code qui fait basculer la grille constamment (Qu'on aurait du chercher comment faire, ajoutant à la difficulté et temps nécessaire) au prix d'une tâche assez répétitive et lourde qui est de s'occuper de chaque cas et de leurs rotation/miroir manuellement. Cela était plus rapide car nous pouvions simplement copier et coller un cas, quatre fois, avec de simples et petits ajustements. Avec du recul, ce n'était peut être pas la meilleure option puisque les 'Cas Particuliers' ont eu besoin d'entretien et de mises à jours constantes lors de l'avancée du projet pour respecter le formalisme de l'algorithme de résolution. Et si nous avions choisi l'option 1, le travail de maintenance et mise à jours aurait pu être plus simple et moins contraignant en temps/travail.

\subsection{\large Le parcours}
Nous avons pensé qu'il était nécessaire de pouvoir suivre l'évolution du parcours pour dans un premier temps permettre de détecter quand la grille est résolue mais aussi pour pouvoir gérer un cas particulier précis. Nous avons utilisé deux classes pour modéliser le parcours. Une classe Parcours qui représente le parcours dans son ensemble et une classe Trace qui modélise un tracé avec ses extrémités (coordonnées). Cette partie a été compliquée à mettre en place notamment dû au choix d'abstraction que nous avons fait de modéliser un tracé uniquement avec deux points et non avec un tableau de liens par exemple. De plus, pour pouvoir implémenter correctement le parcours, il fallait que le programme soit déjà quasi fonctionnel car on ne fait que rajouter une "couche" qui n'entre pas vraiment en compte dans la résolution en elle-même. 
\paragraph{}
C'est ce dernier point qui a beaucoup posé problème, en effet nous n'étions pas très coordonnés et des choix qui avaient été fait précédemment pour d'autres classes (les cas particuliers principalement) ont impacté négativement l'implémentation du parcours. Il a donc fallu adapter la totalité des cas particuliers. \\
Cependant, de nombreux problèmes persistaient. La solution la plus simple hormis revoir un à un tous les cas particuliers était de créer un tableau de liens contenant tous les liens ne possédant pas le type vide. Avant de transformer un lien on s'assure qu'il n'est pas dans ce tableau pour ne pas risquer de transformer un lien deux fois et ainsi fausser un tracé. 

\subsection{\large Le backtracking}
Nous n'avons pas pu implémenter le backtracking (nous tenterons de le faire avant le 26 avril) à temps mais nous avons pensé à deux approches différentes.
La première approche est une approche récursive: on sauvegarde la grille puis on transforme arbitrairement une extrémité d'un tracé en segment ou en croix. Si ce choix est valide, on déclenche un appel récursif de la fonction de backtracking. Ainsi, on empile les appels récursifs jusqu'à ce que la grille soit terminée ou qu'on ne puisse plus continuer. \\
La deuxième approche consiste à créer un tableau dynamique de liens. Par exemple, lors du backtracking, si nous faisons le choix de transformer arbitrairement un lien en segment ou en croix, nous enregistrons dans le tableau ce choix ainsi que tous les liens qui ont été modifiés suite à ce choix. Si la grille n'est pas résolue, on transforme les liens du tableau en liens vides et on vide le tableau. De cette façon, il est aisé de revenir en arrière. \\

\textbf{Mise à jour du 26/04/2019:} \\
Nous avons opté pour la deuxième solution. Le backtracking se déclenche quand on effectue deux fois la boucle des cas particuliers sans modifier de lien. L'algorithme de backtracking va ensuite changer un lien d'une des extrémités du premier tracé en segment en espérant déclencher un effet boule de neige et terminer la grille. Si ça ne fonctionne pas, on revient en arrière et on modifie ce lien en croix. Si ça ne fonctionne toujours pas, on change de lien puis d'extrémité et enfin de tracé tout en appliquant le même algorithme. 
Pour pouvoir revenir en arrière, on stock dans un tableau les liens que l'on modifie à partir du moment ou le backtracking est lancé. Ensuite on parcourt ce tableau en changeant le type des liens en vide. Il est également nécessaire de sauvegarder le parcours en copiant les informations du tableau parcours de la classe Parcours dans un autre. 


\subsection{\large Les algorithmes de résolution}
Le programme résout les grilles en utilisant une poignée d'algorithmes qui vont être approfondis dans ce rapport, chacun appelé par la fonction main ci-dessus.

\begin{lstlisting}[label=Main,caption= Main algorithme]
//boucleCasParticulierDebut applique les cas particuliers que l'on peut effectuer 
    au debut.
resolution.boucleCasParticulierDebut();

//boucleOperationsLogiques est une boucle qui traverse toutes les contraintes 
    et renvoi 'true' si toutes leurs conditions sont remplises.
Si (resolution.boucleOperationsLogiques() ) alors :
    Fin
Sinon
    resolution.boucleCasParticulier();
\end{lstlisting}
La 'boucleCasParticulierDebut' est une boucle qui traite les cas qui ne nécessitent pas de tracé au préalable. C'est à dire que l'on peut trouver des liens de type 'SEGMENT' sur une grille vierge à travers ces cas. C'est comme cela qu'un joueur initie un SlitherLink sur feuille ou ordinateur. C'est donc pour cela que notre algorithme traite d'abord ces cas avant d'en traiter d'autres. De plus, en séparant ces cas des autre cas particuliers, nous économisons une petite centaine d'instructions pour notre algorithme qui n'aura plus besoin de vérifier les cas particuliers dans 'boucleCasParticulierDebut'

\newpage
\begin{lstlisting}[label=Debut,caption= boucleCasParticulierDebut]
// Nous avons un tableau de recherche qui contient toute les cases ayant une 
    contrainte : Recherche[]
bool applique = false; //
    Pour i de 0 a taille(Recherche)-1 Faire:
        maj();
        Si (Recherche[i]=0) Alors:
            Si(CaseSeul0(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            FinSi
        Sinon Si(Recherche[i]=1) Alors:
            Si(CaseCoin1(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            FinSi
        Sinon Si(Recherche[i]=2) Alors:
            Si(CaseCoin2(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag323(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            FinSi
        Sinon Si(Recherche[i]=3) Alors:
            Si(CaseCoin3(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseVoisin33(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag33(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            FinSi
        FinSi
    //Fonction remplirContrainte prend la case, et la termine si possible
    remplirContrainte();
    affichage();
return applique;
\end{lstlisting}
\\
Une fois les cas du début traités, on passe dans la 'bouclesOperationsLogiques'. Cette boucle va, pour chaque case (pas encore satisfaite) , traverser la liste de cas possibles en essayant d'appliquer des règles lorsque cela est possible avec une mise à jour régulière des liens et points ainsi que du tableau de recherche. Dans le cas où il réussit à supprimer toutes les cases de son tableau de recherche (C'est à dire que toutes les contraintes sont satisfaites), la fonction renvoi 'true', ce qui met fin à l'algorithme de résolution avec succès.
\\
\newpage
\begin{lstlisting}[label=Boucle,caption= boucleOperationsLogiques]
int nbTourSansChangement=0;
int dernierTailleTabRecherche = taille(Recherche[]);
 TantQue(dernierTailleTabRecherche && nbTourSansChangement <= 2)
    dernierTailleTabRecherche= taille(Recherche[])
    Pour i de 0 a taille(Recherche)-1
        Si(!casParticulierGeneral(Recherche[i])ou estContrainte(Rechercher[i]))
            maj();
            remplirContrainre(Recherche[i])
            Si (Recherche[i].nbLiens = 4)
                supprime(Recherche[i])
            FinSi
        FinSi
    FinPour
    
Si(taille(Rercherche) = 0)
    return true;
Sinon
    return false;
FinSi

\end{lstlisting}


Sinon, l'algorithme va lancer 'boucleCasParticulier' qui va traverser les contraintes restantes dans le tableau, et appliquer des modifications et remplissages de lien si possible. C'est la partie la plus longue et chronophage car on ne peut pas éliminer certains cas de la liste de cas particuliers traversés. (Comme l'on a fait avec la boucleCasParticulierDebut) 

\newpage
\begin{lstlisting}[label=CP,caption= boucleCasParticulier]
// Nous avons un tableau de recherche qui contient toutes les cases ayant une 
    contrainte : Recherche[]
bool applique = false; //
    Pour i de 0 a taille(Recherche)-1 Faire:
        maj();
        
        Si(Recherche[i]=1) Alors:
            Si(CaseSeul1_1(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseSeul1_2(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseSeul1_1M(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag11_1(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag11_2(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag11_2antoine(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
        Sinon Si(Recherche[i]=2) Alors:
            Si(CaseSeul2(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseSeul2M(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag22_1(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag22_2(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag223(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            FinSi
        Sinon Si(Recherche[i]=3) Alors:
            Si(CaseDiag31_1(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            Sinon Si(CaseDiag31_2(Recherche[i]) Alors:
                applique = true;
            FinSi
        FinSi
    //Fonction remplirContrainte prend la case, et la termine si possible
    remplirContrainte();
    affichage();
return applique;
\end{lstlisting}


\newpage
\section{Description du travail réalisé}

La première tache consiste à définir un fichier texte qui définit la taille de la grille, les contraintes et les coordonnées. Ensuite nous utilisons des expressions régulières pour "nettoyer" le fichier texte et en extraire les informations dont nous avons besoin pour construire la grille. \\ \\

Créer la bordure de la grille avec les liens extérieurs en croix. Il faut appliquer aux points voisins avec les points extérieurs une croix aussi afin de faciliter le remplissage des contraintes. \\ \\

Une des tâches essentielles réalisées est l'informatisation des cas particuliers de manière à respecter le formalisme de l'algorithme de résolution. Nous avons donc dû coder une liste exhaustive de cas particuliers dans toutes leurs rotations possibles ainsi que leurs images dans un miroir lorsque cela était nécessaire.\\ \\

Les règles sur points vu plus haut dans la partie Slitherlink  \\ \\

Terminer une contrainte si les conditions sont remplis. \\ \\ 








\newpage
\section{Problèmes et solutions}

La première grande difficulté rencontrée au début du projet fut le choix de la structure des données. Chacun de nous a proposé une solution à ce problème. Ceci fut à la fois une avancé et un obstacle pour notre projet car nous avons dût nous réunir plusieurs fois afin de tous nous accorder sur un modèle. Nous y sommes tout de même parvenu mais cela prit plusieurs semaines.\\ \\

Notre programme n'est pas en mesure de finir toutes les grilles possibles car sorti des cas particuliers programmés dans notre algorithme

Pour l'affichage graphique, l'une de nos plus grandes difficultés était le choix de la bibliothèque. Au départ nous avons opter pour QT creator qui est une interface écrite en C++, mais qui n'est pas adaptée dans notre cas car cela aurait nécessité la modification quasi-totale de tout le code de notre programme afin de l'adapter à l'interface de cette bibliothèque. Cela est dû au fait qu'elle n'offre pas la possibilité de manipuler des grilles de différentes tailles. Il aurait donc fallut fixer la taille, ce qui n'était pas possible dans notre cas.  \\Nous avons finalement choisi la bibliothèque SFML(Simple and Fast Multimedia Library) car c'est une bibliothèque qui offre une interface simple vers les différents composants d'un PC. Elle est multi-plateforme et multi-langage. Néanmoins nous nous y sommes prit trop tard pour implémenter cette bibliothèque. En conséquence, notre affichage se fait exclusivement sur terminale. \\ \\ 

Nous ignorions au départ quels étaient les cas particuliers. Nous avons donc constitué une liste exhaustive de tous ceux que nous avons découvert. Néanmoins, il nous a fallut reprogrammer près de cinq fois la structure des cas particuliers afin de les adapter à notre algorithme au fur et à mesure du développement mais également pour régler des problèmes qui n'ont pu être découverts qu'en testant l'algorithme en entier.\\ \\

Enfin une dernière difficulté rencontré fut la coordination du groupe. Chacun avançant à son rythme, les réunions que nous avions organisé chaque semaine se sont avérées vitale pour l'avancement du projet.
Étant donné que certaines parties ne pouvaient être coder sans que d'autres ne soit déjà achevées au préalable, il était possible pour certains de se retrouver bloqués dans leur travail. Ce cas de figure s'est présenté à plusieurs reprises mais nous avons tout de même réussi à avancer à un rythme plus ou moins constant.  \\ \\


\newpage
\section{Conclusion}
Ce projet nous a apporté beaucoup quant à l'apprentissage du C++ ainsi que la capacité de pouvoir travailler ensemble en utilisant divers outils comme GitLab pour terminer un travail dans les temps en respectant le cahier des charges. Bien que notre programme ait réussi à satisfaire les objectifs donnés, il reste imparfait et peut continuer a être travailler. La fin du projet étant la mise en place de back-tracking, cela nous ouvre les portes vers un grand domaine de l'informatique toujours d'actualités qui cherche à résoudre des problèmes combinatoires. On pense notamment aux travaux de Donald Knuth, et son algorithme DLX. Si l'on arrive à poser notre problème sous le format d'un problème de couverture exacte, cela serait une piste intéressante a creuser. 
\\
Nous remercions M. Janssen pour l'aide précieuse qu'il nous a apporté.


\newpage

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Biblio}

 \textit{}



\end{document}